% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex

%**************************************************************
% Ringraziamenti
%**************************************************************
\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Ringraziamenti}{ringraziamenti}

\begin{flushright}{
	\slshape    
	``Life is really simple, but we insist on making it complicated''} \\ 
	\medskip
    --- Confucius
\end{flushright}


\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Ringraziamenti}

\noindent \textit{Innanzitutto, vorrei esprimere la mia gratitudine al Dott. Armir Bujari, relatore della mia tesi, per l'aiuto e il sostegno fornitomi durante la stesura del lavoro e per avermi ricevuto nel suo ufficio ogniqualvolta gli è stato possibile.}\\

\noindent \textit{Ringrazio il mio tutor aziendale, Francesco Turra, per avermi dato la possibilità di lavorare a \visione{}, ma soprattutto per avermi assegnato un progetto a cui ero interessato. Non lo ringrazierò mai abbastanza per avermi concesso di lavorare da casa alcuni giorni mentre preparavo un esame importante, e per avermi aiutato ad ottenere la borsa di studio ``Mille e una lode'', prolungando di un mese il periodo di stage.}\\

\noindent \textit{Merita di essere nominato il mio collega Luca, sviluppatore di \visione{}, senza l'aiuto del quale non avrei terminato il progetto nei tempi prestabiliti. La sua esperienza mi ha permesso di risolvere gran parte dei problemi riscontrati durante lo sviluppo del progetto.}\\

\noindent \textit{Desidero ringraziare con affetto mia madre Federica, mio padre Gianni e mio fratello Edoardo, per il sostegno e il grande aiuto ricevuti durante questi anni di studio, ma soprattutto per la grande pazienza dimostrata nei periodi più impegnativi di questo terzo anno, durante il quale non sono sempre stato presente.}\\

\noindent \textit{Ringrazio infinitamente il Professor Tullio Vardanega per avermi aiutato ad ottenere la borsa di studio ``Mille e una lode'' e per aver risposto tempestivamente a tutte le mail concernenti l'argomento.}\\

\noindent \textit{Ringrazio il mio collega universitario Alberto per avermi aiutato a preparare tutti gli esami durante questi anni di studio a Padova.}\\

\noindent \textit{Ringrazio i miei cari amici Margherita e Gabriele per essermi sempre stati accanto e per il conforto ricevuto durante i momenti cupi della mia vita.}\\

\noindent \textit{Ho desiderio di ringraziare poi la ``BMX family'', che alimenta ogni giorno la passione che covo per questo bellissimo sport e stile di vita.}\\

\noindent \textit{Ringrazio infine Elisa, la ragazza che ho amato e con la quale ho passato i momenti più belli di questo 2018.}
\bigskip

\noindent\textit{\myLocation{}, 10 \myTime{}}
\hfill \myName

\endgroup

